深入淺出–為何有時候落鹽到甜味食物後反而會覺得更甜

你有無曾經試過，加少少鹽到甜味的食物之後，感覺反而會更加甜?

究竟是心理作用，還是有確實的機制存在呢？

（圖2）早前曾經深入淺出舌頭的甜味感測機制，可到這裡溫故知新：

簡單來說，甜味物質與味蕾上的T1R2及T1R3合併，其後觸發一系列的反應，最終導致電流經由神經細胞傳到大腦，再由大腦分析電流訊息，製造甜味的感覺。

（圖3）除T1R之外，舌頭上亦有名為SGLT1的蛋白質。
當有葡萄糖及鈉離子（從NaCl食用鹽得來）同時存在的話，SGLT1便會把葡萄糖及鈉離子同時收入細胞之內，觸發感測甜味的機制。

這SGLT1蛋白質只會對葡萄糖及鈉離子產生反應，換言之，代糖以及鉀鹽便不會觸發這一套機制。

我們舌頭上相信有三種感測甜味的細胞，只擁有T1R、只擁有SGLT1以及同時擁有T1R和SGLT1。

鈉離子與葡萄糖的存在，將會在T1R的前提下額外觸發SGLT1的機制，因此我們主觀上會感覺到甜味的感覺更為強烈。

當然，若然食用鹽（NaCl)添加過量的話，鹹味最終會蓋過所增進的甜味效益。
而如何拿掐箇中的平衡，那就要取決於廚師的功力和經驗了。

如果想我快啲出文的話，請入去Penana網站科普專欄–薯不揀單俾一個like以及Bookmark，這對我非常之重要。

Link:

同時亦可以在Penana網站裡按「買一嚿/半嚿薯仔」，以課金的方式推動我繼續搜羅資料寫文，多謝。

Link:

有興趣接收科學資訊的話，歡迎follow IG: potatopigtongue。

Ref1:(03)00844-4?_returnURL=https%3A%2F%%2Fretrieve%2Fpii%2FS0092867403008444%3Fshowall%3Dtrue

Ref2:

唔怪得啲人焗曲奇餅會最後灑少少鹽係面

原來有咁的事

用代糖來煮餸得唔得

咁有時整鹹嘅嘢食話再落少少糖令佢唔好係死鹹呢？

菠蘿

普通白糖係 sucrose 會唔會觸發到呢個機制？

想知+1

所以西瓜要加鹽

阿斯巴甜
係邊種細胞令我哋覺得甜

鹽酸要加甜

點解唔直接加糖

咁以後飲汽水時加啲鹽先

逆向都可以咁睇ge

唔會

你知道我不嬲都係代糖反對者

所以食咸肉傻要加糖

但都有豉油派的存在

想知用代糖代糖會唔會因為加熱而有其他轉變而令味道改變

代糖同樣會因為加熱而感覺比較甜，因為佢可以用T1R機制，但唔會因為加鹽而變得比較甜，因為佢同葡萄糖的結構唔同，用唔到SGLT機制。

加甜豉油點睇？